無聲驚雷：一國兩制已失去意義

鄧小平當年提出「一國兩制，五十年不變」，首要是希望穩定香港人心，令香港順利回歸；當然，北京亦希望「一國兩制」成功落實，成為日後解決台灣問題的示範；此外，北京也期望香港回歸後，能充當國家窗口，為國家發展作出貢獻。

可是，回歸20年，香港之情況與當年的期盼出現很大落差，加上今日大陸自信滿滿，已不是當年提出「一國兩制」時的大陸。中國已躋身世界「強國」之列，萬邦來朝，再無需彈丸之地的香港作為國家與世界接觸的窗口。香港現在有的只是給國家添煩添亂，與國家發展的步伐總是不同調。在北京眼中「一國兩制」已失去了意義，「一國兩制」能否成功落實，北京已愈來愈不在意。

當年北京憂慮收回香港後，香港資本家撤資海外，香港人移民海外，香港變成空港，東方之珠變黑，所以允諾香港五十年不變，「馬照跑，舞照跳」。但是，今日北京對此點已不在乎，北京深信它可以令東方之珠更光更亮。縱使香港資本家撤資海外，中資企業隨時可補上，更省卻競爭成本；至於港人移民，更加不是問題，中國有的是人，內地人早已想接掌香港，令香港變成真正中國的一部分。

事實上，近年中資企業已不斷湧入香港，與香港傳統華資爭奪市場。近期中資不斷高價在香港奪地就是一例，中資正在改變香港傳統地產市場的面貌。而海歸派和中資企業派駐香港的人員，亦不斷地擠佔香港精英階層的位置。上世紀九十年代，出入中環高級寫字樓的人多是說英語，但今天這班西裝革履的商界精英不少卻是操普通話。

至於向台灣作示範，現在大陸這麼強大，自己本身就是一個最好的示範，何需再用香港來示範。台獨勢力想逞強，大陸只要施以經濟制裁、外交封鎖，軍事撒手鐧還未使出來，寶島內已經自己吵翻天了。蔡英文初上台得了幾個小彩，甚至破天荒與候任美國總統通電話，但結果又如何？由此可見大陸對台灣之手段愈來愈強硬，也愈來愈主導。在兩岸關係上，香港的角色已經沒有了。

作為大陸窗口作用，香港角色同樣已經消失。在剛過去的一帶一路論壇，看到的是萬邦來朝，大陸自信滿滿地要與國際社會分享發展經驗。這些參與論壇的國家，有哪個是通過香港來跟北京打交道？反而是香港受到國家關顧，才能夠搭上這列國際列車，得以參與國際盛事，分享發展機遇。現在是香港自己說要成為「中國的國際金融中心，世界的中國金融中心」，但北京已愈來愈少說要香港成為中國的國際金融中心。

香港回歸20年，在北京和大陸民眾眼中，香港對國家的貢獻寥寥可數，連丁點稅也沒有上繳，反而要國家不斷地在政策上支持香港的經濟發展。但是，香港不感恩，還要仇恨大陸，還要港獨。這樣的一國兩制，對北京還有意義嗎？

面對五十年這個期限，香港社會又出現了2047年香港前途自決的論調，無疑是進一步觸動了北京的神經。北京已愈來愈清楚，2047年後的「一國兩制」需要變，但它並不會朝著香港一些人所想的方向變。一國兩制之「變」的定義，早已清晰定下了。當年，鄧小平提出「五十年不變」，這個「變」字就是指實行社會主義制度。因此，一國兩制若要「變」，只能是變成一國一制，並沒有空間可談。

從香港回歸這20年來看，一國兩制之變將是必然的。

講到咁無所謂又唔取消

咁可以取消未?

取消咗會變成點

幾時正式宣佈？

咁取消啦屌

多撚謝晒如司徒共狗個班"民主回西"大中狗囉，尤其今日那埋隨時走得個班"老點"共諜！！！

支持直接取消一國兩制

點會咁快！！！點都等冥紙真正國際流通先，咁港女回西既唯一價值"借屍還魂"就完成歷史鳥！！！

其實中學中史堂對一國兩制嘅講法就係戇尻到無倫。

我記得佢大概係咁寫: 點解係50年不變? 因為50年後中國嘅政制同社會文明程度會逐漸完善，到時候應該與香港相差無幾，咁就唔再需要兩制云云...

呢種一廂情願嘅諗法都唔知邊個夠膽寫係教科書。

典型大中狗回西派自瀆法！！！！